\section{Закон Бернулли}

Закон Бернулли является обобщением основного уравнения гидростатики. Для вывода нам потребуется закон
сохранения энергии.

\begin{remark_lect}
    Тут надо обязательно поговорить про энергию.

    $$\frac{m V^2}{2} + m g h = \const$$
\end{remark_lect}

Посмотрим что происходит с давлением, если жидкость движется. В общем случае задача выглядит достаточно
сложной, поэтому мы пока разберемся со случаем, когда движение жидкости <<достаточно хорошее>>.

\begin{theorem}
    Для \textit{стационарного течения} несжимаемой жидкости величина $\rho \frac{v^2}{2} + \rho g h + p =
    \const$ вдоль \textit{линии тока}.
\end{theorem}

В условии данной теоремы есть ряд пока непонятных нам терминов:
\begin{itemize}
    \item стационарное течение;
    \item линия тока.
\end{itemize}

Давайте попробуем доказать данную теорему и параллельно будет следить за теми предположениями, которые
нам понадобятся, и на основе этих предположений поймем значение этих терминов.

Давайте представим трубу, по которой движения наша жидкость.

\begin{wrapfigure}{r}{0.43\linewidth}
    \begin{tikzpicture}
        \fill[blue!20] (0, 0.1) to[out = 0, in = 180] (7, 2.6) -- (7, 6) to[out = 180, in = 0] (0, 2.7)
            -- cycle;
        \fill[pattern = north west lines] (0, 0) to[out = 0, in = 180] (7, 2.5) -- (7, 2.6)
            to[out = 180, in = 0] (0, 0.1) -- cycle;
        \draw[thick] (0, 0) to[out = 0, in = 180] (7, 2.5);
        \draw[thick] (0, 0.1) to[out = 0, in = 180] (7, 2.6);
        \fill[pattern = north west lines] (0, 2.6) to[out = 0, in = 180] (7, 6) -- (7, 6.1)
            to[out = 180, in = 0] (0, 2.7) -- cycle;
        \draw[thick] (0, 2.6) to[out = 0, in = 180] (7, 6);
        \draw[thick] (0, 2.7) to[out = 0, in = 180] (7, 6.1);
        \draw[red, dashed, tangent = 0.1, tangent = 0.8] (0, 1.3) to[out = 0, in = 180] (7, 4.3);
        \draw[thick, blue, use tangent, ->] (0, 0) -- (1, 0);
        \fill[blue] (tangent point-1) circle (0.06) node[black, below] {$A$};
        \draw[thick, blue, use tangent = 2, ->] (0, 0) -- (1, 0);
        \fill[blue] (tangent point-2) circle (0.06) node[black, below] {$B$};
    \end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

Рассмотрим частицу жидкости в точке $A$ в момент времени $t_0$ и проследим за ее траекторией. Допустим,
что в момент времени $t_1$ она пришла в точку $B$. Что мы можем сказать частицу жидкости, которая
находится в данный момент времени в точке $A$ достигнет ли она точки $B$? В общем случае скорее всего
нет, так как за прошедшее время поведение жидкости могло измениться кардинальным образом. Но в таком
случае нам будет достаточно тяжело описать поведение жидкости в разных точках, поэтому давайте считать,
что поведение частиц жидкости не зависит от времени, что даст нам возможность рассматривать разные
промежутки. Это предположение и является предположением о стационарности течения. Давайте дадим более
формальное определение, которое удовлетворяет нашим целям.

\begin{definition}
    \deftext{Стационарным течением} жидкости мы будем называть такое течение, в котором вектор скорости
    каждой частицы зависит только от ее координаты и не зависит от времени.

    Траектория частицы в стационарном потоке может быть однозначно определена по её координате.
\end{definition}

Давайте на секунду вернемся к нашей частице, находящейся в точке $A$ ее траектория представляет собой
некоторую кривую, эту кривую мы и будет называть \deftext{линия тока}. Представим себе, что у нас есть
трубка, протянутая вдоль данной линии, по ширине соответствующая нашей рассматриваемой частице (не
обязательно постоянной).

$$m_{\text{ч}} \left( \frac{V_{B}^2}{2} - \frac{V_{A}^2}{2} \right) + m_{\text{ч}} g (h_B - h_A) =
A_{\text{силы давления}},$$
где $m_{\text{ч}} = \rho S_{A} V_{A} \Delta t = \rho S_{B} V_{B} \Delta t$ (тут мы воспользовались
несжимаемостью жидкости и стационарностью потока).

Заметим, что:
$$A_{\text{силы давления}} = p_A S_A V_A \Delta t - p_B S_B V_B \Delta t.$$

Скомбинируем полученные уравнения вместе.

\begin{align*}
  m_{\text{ч}} \left( \frac{V_{B}^2}{2} - \frac{V_{A}^2}{2} \right) + m_{\text{ч}} g (h_B - h_A) & =
                   p_A S_A V_A \Delta t  - p_B S_B V_B \Delta t \\
  m_{\text{ч}} \frac{V_{B}^2}{2} + m_{\text{ч}} g h_B + p_B S_B V_B \Delta t & =
                   m_{\text{ч}} \frac{V_{A}^2}{2} + m_{\text{ч}} g h_A + p_A S_A V_A \Delta t \\
  \rho m_{\text{ч}} \frac{V_{B}^2}{2} + \rho m_{\text{ч}} g h_B + p_B \rho S_B V_B \Delta t & =
                   \rho m_{\text{ч}} \frac{V_{A}^2}{2} + \rho m_{\text{ч}} g h_A + p_A \rho S_A V_A \Delta t \\
  \rho m_{\text{ч}} \frac{V_{B}^2}{2} + \rho m_{\text{ч}} g h_B + p_B m_{\text{ч}} & =
                   \rho m_{\text{ч}} \frac{V_{A}^2}{2} + \rho m_{\text{ч}} g h_A + p_A m_{\text{ч}} \\
  \rho \frac{V_{B}^2}{2} + \rho g h_B + p_B & =
                   \rho \frac{V_{A}^2}{2} + \rho g h_A + p_A \\
\end{align*}

Поскольку точки $A$ и $B$ выбирались произвольно, то мы получили то, что хотели.


\subsection{Формула Торичелли}

Представим, что у нас есть большой сосуд с водой и на высоте $h$ от верхнего уровня воды в сосуде
проделано маленькое отверстие. Попробуем найти с какой скоростью будет вытекать жидкость.


\begin{wrapfigure}{r}{0.4\linewidth}
    \begin{tikzpicture}
        \fill[blue!20] (0, 4.5) {[rounded corners = 3pt] -- (0, 0) -- (4, 0)} -- (4, 4.5)
            decorate[water edge]{ -- cycle};
        \fill[blue!20] (3.98, 2.5) -- (4.1, 2.5) parabola (5, -0.12) -- (4.85, -0.12) parabola bend
            (4.1, 2.4) (4.1, 2.4) -- (3.98, 2.4) -- cycle;
        \draw[thin, water edge] (4, 4.5) -- (0, 4.5);
        \draw[thick, pattern = north east lines] (0, 5) {[rounded corners = 3pt] -- (0, 0) -- (4, 0)} --
            (4, 2.4) -- (4.1, 2.4) {[rounded corners = 3pt] -- (4.1, -0.1) -- (-0.1, -0.1)} -- (-0.1, 5) --
            cycle;
        \draw[thick, pattern = north east lines] (4, 2.5) rectangle (4.1, 5);
        \draw[platform] (5.3, -0.12) -- ++(-5.7, 0);
        \fill (4.17, 2.43) circle (0.04) node[above right = -2pt] {$A$};
        \fill (2.3, 4.5) circle (0.04) node[above] {$B$};
    \end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}


Напишем закон Бернулли для точек $A$ и $B$. Важным предположением задачи является то, что отверстие мало
по сравнению с размерами сосуда, поэтому мы можем пренебречь скоростью жидкости в точке $B$.

$$\rho g h_B + p_B = \rho \frac{V_{A}^2}{2} + \rho g h_A + p_A$$

Заметим, что и в точке $A$ и в точке $B$ на жидкость действует одинаковое (атмосферное давление), таким
образом:
$$\rho g (h_B - h_A) = \rho \frac{V_{A}^2}{2}.$$

А следовательно: $V_A = \sqrt{2} g h$. Данное выражение носит название <<формула Торичелли>>.
